% !TEX encoding = UTF-8
% !TEX program = xelatex
% !TEX root =../Main/main.tex

\section{Entiers relatifs}
Construction de \(â„¤\).
\subsection{DÃ©finition}
\begin{definition}
On dÃ©finit sur \(â„•^2\) la relation \(ğ“¡\) par :

\(âˆ€(ğ‘;ğ‘),(ğ‘;ğ‘‘)âˆˆâ„•^2,\ (ğ‘;ğ‘)ğ“¡(ğ‘;ğ‘‘)\mybydef{âŸº}ğ‘+ğ‘‘=ğ‘+ğ‘\).
\end{definition}
\begin{theorem}
\begin{equation*}
âˆ€ğ‘›âˆˆâ„•,\ (ğ‘›;ğ‘›)ğ“¡(0;0)
\end{equation*}
\end{theorem}
\begin{proof}
On a \(ğ‘›+0=0+ğ‘›\).
\end{proof}
\begin{theorem}
\(ğ“¡\) est une relation d'Ã©quivalence sur \(â„•^2\).
\end{theorem}
\begin{proof}
\par\noindent
\begin{enumerate}
\item
RÃ©flexivitÃ© : \(ğ‘+ğ‘=ğ‘+ğ‘\) donc \((ğ‘;ğ‘)ğ“¡(ğ‘;ğ‘)\).
\item
SymÃ©trie :
\((ğ‘;ğ‘)ğ“¡(ğ‘;ğ‘‘)\mybydef{âŸº}ğ‘+ğ‘‘=ğ‘+ğ‘âŸºğ‘+ğ‘=ğ‘+ğ‘‘\mybydef{âŸº}(ğ‘;ğ‘‘)ğ“¡(ğ‘;ğ‘)\)
\item
TransitivitÃ© :
\end{enumerate}
\begin{align*}
ğ‘+ğ‘‘=ğ‘+ğ‘\myandğ‘+ğ‘“=ğ‘‘+ğ‘’
&{}âŸ¹
(ğ‘+ğ‘‘)+(ğ‘+ğ‘“)=(ğ‘+ğ‘)+(ğ‘‘+ğ‘’)
\\&{}âŸ¹
(ğ‘+ğ‘“)+(ğ‘‘+ğ‘)=(ğ‘+ğ‘’)+(ğ‘‘+ğ‘)
\\&{}âŸ¹
ğ‘+ğ‘“=ğ‘+ğ‘’
\end{align*}
\end{proof}
\begin{definition}
\begin{equation*}
â„¤\mybydef{=}â„•^2â„ğ“¡
\end{equation*}
C'est l'ensemble des \mykeyword{entiers relatifs}.
\end{definition}
\subsection{Addition}
\subsubsection{DÃ©finition}
\begin{definition}
[Addition dans \(â„¤\)]
Pour tous \((ğ‘,ğ‘),(ğ‘,ğ‘‘)âˆˆâ„•^2\), on pose : \((ğ‘,ğ‘)+_{â„•^2}(ğ‘,ğ‘‘)\mybydef{=}(ğ‘+ğ‘,ğ‘+ğ‘‘)\).
\end{definition}
\begin{proposition}
Soient \((ğ‘;ğ‘),(ğ‘';ğ‘'),(ğ‘;ğ‘‘),(ğ‘';ğ‘‘')âˆˆâ„•^2\).
\begin{gather*}
(ğ‘;ğ‘)ğ“¡(ğ‘';ğ‘')\myand(ğ‘;ğ‘‘)ğ“¡(ğ‘';ğ‘‘')
âŸ¹
\bigl((ğ‘;ğ‘)+(ğ‘;ğ‘‘)\bigr)ğ“¡\bigl((ğ‘';ğ‘')+(ğ‘';ğ‘‘')\bigr)
\end{gather*}
\end{proposition}
\begin{remark}
L'addition est compatible avec la relation d'Ã©quivalence.
\end{remark}
\begin{proof}
\begin{multline*}
ğ‘+ğ‘'=ğ‘'+ğ‘\myandğ‘+ğ‘‘'=ğ‘'+ğ‘‘
\\âŸ¹
(ğ‘+ğ‘')+(ğ‘+ğ‘‘')=(ğ‘'+ğ‘)+(ğ‘'+ğ‘‘)
\\âŸ¹
(ğ‘+ğ‘)+(ğ‘'+ğ‘‘')=(ğ‘'+ğ‘')+(ğ‘+ğ‘‘)
\end{multline*}
\end{proof}
%
\begin{definition}
Soient \(ğ‘,ğ‘âˆˆâ„¤\), on pose :

\(ğ‘+_â„¤ğ‘\mybydef{=}ğ‘'+_{â„•^2}ğ‘'\text{ oÃ¹ }ğ‘'âˆˆğ‘\myandğ‘'âˆˆğ‘\).
\end{definition}
\subsubsection{PropriÃ©tÃ©s}
\begin{theorem}
\((â„•^2,+_{â„•^2})\) est un monoÃ¯de rÃ©gulier commutatif.
\end{theorem}
\begin{proof}
En tant que carrÃ© de \((â„•,+)\). L'Ã©lÃ©ment neutre est \((0;0)\).
\end{proof}
\begin{theorem}
\((â„¤,+_â„¤)\) est un groupe abÃ©lien.
\end{theorem}
\begin{proof}
L'addition dans \(â„¤\) est associative, commutative et admet \(\overline{(0;0)}\) comme Ã©lÃ©ment neutre, cela se dÃ©duit de
la proposition prÃ©cÃ©dente appliquÃ©e aux reprÃ©sentants. SymÃ©trie : soit \(\overline{(ğ‘;ğ‘)}âˆˆâ„¤\), on a
\begin{equation*}
\overline{(ğ‘,ğ‘)}+\overline{(ğ‘,ğ‘)}\mybydef{=}\overline{(ğ‘+ğ‘,ğ‘+ğ‘)}=\overline{(0;0)}
\end{equation*}
donc \(\overline{(ğ‘,ğ‘)}\) est symÃ©trique de \(\overline{(ğ‘,ğ‘)}\).
\end{proof}
%
\begin{terminology}
Dans \(â„¤\), symÃ©trique et \mykeyword{opposÃ©} sont synonymes. L'opposÃ© de \(ğ‘\) est notÃ© \(-ğ‘\).
\end{terminology}
\begin{remark}
On rappelle que par unicitÃ© de l'opposÃ©, on a \(-(-ğ‘)=ğ‘\).
\end{remark}
\begin{theorem}
L'application \(ğ‘“:â„•â†’â„¤\) dÃ©finie par \(ğ‘“(ğ‘)=\overline{(ğ‘,0)}\) est un homomorphisme injectif de monoÃ¯des.
\end{theorem}
\begin{proof}
On a \(ğ‘“(ğ‘+ğ‘)=\overline{(ğ‘+ğ‘,0)}=\overline{(ğ‘,0)}+_â„¤\overline{(ğ‘,0)}=ğ‘“(ğ‘)+_â„¤ğ‘“(ğ‘)\). L'injectivitÃ© vient de
\begin{gather*}
ğ‘“(ğ‘)=ğ‘“(ğ‘)âŸ¹\overline{(ğ‘;0)}ğ“¡\overline{(ğ‘;0)}âŸ¹ğ‘+0=0+ğ‘âŸ¹ğ‘=ğ‘
\qedhere
\end{gather*}
\end{proof}
\begin{remark}
On identifie \(â„•\) Ã  son image par \(ğ‘“\) dans \(â„¤\) : pour tout
entier naturel \(ğ‘\), on a \(ğ‘=\overline{(ğ‘,0)}\). De plus, \(ğ‘“\) Ã©tend l'addition dans \(â„•\), on ne fait plus de
diffÃ©rence entre \(+\) et \(+_â„¤\).
\end{remark}
\begin{definition}
\(-â„•\) dÃ©signe l'ensemble des entiers relatifs opposÃ©s des entiers naturels.
\end{definition}
\begin{theorem}
\par\noindent
\begin{enumerate}
\item
\vspace{0.5\abovedisplayskip}
\hfill
\(\displaystyle
â„¤=â„•âˆª(-â„•)
\)\hfill\null
\item
\vspace{0.5\abovedisplayskip}
\hfill
\(\displaystyle
â„•âˆ©(-â„•)=\text{\{}0\text{\}}
\)\hfill\null
\end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{proof}
\par\noindent
\begin{enumerate}
\item
Soit \(\overline{(ğ‘,ğ‘)}âˆˆâ„¤\).
\begin{itemize}
\item
Si \(ğ‘â©¾ğ‘\), on a \(\overline{(ğ‘;ğ‘)}=\overline{(ğ‘-ğ‘;0)}\), c'est un entier naturel.
\item
Si \(ğ‘â©½ğ‘\), on a \(\overline{(ğ‘;ğ‘)}=\overline{(0;ğ‘-ğ‘)}=-\overline{(ğ‘-ğ‘;0)}\), c'est l'opposÃ© d'un entier
naturel.
\end{itemize}
\item
Pour des entiers naturels \(ğ‘\) et \(ğ‘\), on a
\begin{gather*}
ğ‘=-ğ‘âŸº\overline{(ğ‘,0)}=\overline{(0,ğ‘)}âŸºğ‘+ğ‘=0âŸºğ‘=ğ‘=0.
\qedhere
\end{gather*}
\end{enumerate}
\end{proof}
\begin{definition}
[Valeur absolue et signe]
Pour tout entier relatif \(ğ‘\), la \mykeyword{valeur absolue} de \(ğ‘\) est \(ğ‘\) s'il est entier
naturel et \(-ğ‘\) sinon, elle est notÃ©e \(\left|ğ‘\right|\) ou \(\left|ğ‘\right|\).
\end{definition}
\begin{definition}
Le
\mykeyword{signe} de \(ğ‘\) est 0 si \(ğ‘\) est nul, \(1\) si \(ğ‘\) est entier naturel non nul et \(-1\)
sinon, il est notÃ© \(\operatorname{sgn}(ğ‘)\).
\end{definition}
\begin{lemma}
Pour tout \(ğ‘\) entier relatif, \(ğ‘=\operatorname{sgn}(ğ‘)Ã—\left|ğ‘\right|\).
\end{lemma}
\begin{theorem}
Pour \(ğ‘\) et \(ğ‘\) sont entiers relatifs, on a \(\left|-ğ‘\right|=\left|ğ‘\right|\),
\(\left|(\left|ğ‘\right|)\right|=\left|ğ‘\right|\) et \(\left|ğ‘Ã—ğ‘\right|=\left|ğ‘\right|Ã—\left|ğ‘\right|\).
\end{theorem}
\begin{proof}
Si \(ğ‘\) est entier naturel, on a
\(\left|ğ‘\right|=ğ‘\) et \(\left|-ğ‘\right|=-(-ğ‘)=ğ‘\),
sinon, on a
\(\left|ğ‘\right|=-ğ‘\) et \(\left|-ğ‘\right|=-ğ‘\).
Dans tous les cas, \(\left|ğ‘\right|\) est entier naturel donc \(\left|\bigl(\left|(ğ‘)\right|\bigr)\right|=\left|ğ‘\right|\).
Si \(ğ‘\) et \(ğ‘\) sont dans \(â„•\), \(ğ‘Ã—ğ‘\) aussi et
\(\left|ğ‘Ã—ğ‘\right|=ğ‘Ã—ğ‘=\left|ğ‘\right|Ã—\left|ğ‘\right|\).
Si \(ğ‘\) est dans \(â„•\), mais pas \(ğ‘\), on a

\(\left|ğ‘Ã—ğ‘\right|=\left|-(ğ‘Ã—(-ğ‘))\right|=\left|ğ‘Ã—(-ğ‘)\right|=\left|ğ‘\right|Ã—\left|-ğ‘\right|=\left|ğ‘\right|Ã—\left|ğ‘\right|\)
.
\emph{Idem} pour \(ğ‘\) est dans \(â„•\), mais pas \(ğ‘\).
Si \(ğ‘\) et \(ğ‘\) ne sont pas dans \(â„•\), on a
\begin{gather*}
\left|ğ‘Ã—ğ‘\right|=\left|-(ğ‘Ã—(-ğ‘))\right|=\left|(-ğ‘)Ã—(-ğ‘)\right|
=\left|-ğ‘\right|Ã—\left|-ğ‘\right|=\left|ğ‘\right|Ã—\left|ğ‘\right|
\qedhere
\end{gather*}
\end{proof}
\subsection{Soustraction}
\begin{definition}
[Soustraction]
Soient \(ğ‘,ğ‘âˆˆâ„¤\), on pose :
\begin{gather*}
ğ‘-ğ‘\mybydef{=}ğ‘+(-ğ‘).
\end{gather*}
\end{definition}
\begin{theorem}
Soient \(ğ‘,ğ‘âˆˆâ„¤\), on a \(ğ‘-ğ‘=-(ğ‘-ğ‘)\).
\end{theorem}
\begin{proof}
\((ğ‘-ğ‘)+(ğ‘-ğ‘)=(ğ‘+(-ğ‘))+(ğ‘+(-ğ‘))=(ğ‘+(-ğ‘))+(ğ‘+(-ğ‘))=0+0=0\).
\end{proof}
%
\subsection{Produit}
\begin{definition}
Soient \(\overline{(ğ‘;ğ‘)}\) et \(\overline{(ğ‘;ğ‘‘)}\) de \(â„¤\) on pose :
\begin{gather*}
\overline{(ğ‘;ğ‘)}Ã—\overline{(ğ‘;ğ‘‘)}\mybydef{=}\overline{(ğ‘ğ‘+ğ‘ğ‘‘;ğ‘ğ‘‘+ğ‘ğ‘)}
\end{gather*}
\end{definition}
\begin{theorem}
Pour \(ğ‘\) et \(ğ‘\) entiers relatifs, on a
\begin{enumerate}
\item
\(0Ã—ğ‘=0\),
\item
\(1Ã—ğ‘=ğ‘\),
\item
\((-1)Ã—ğ‘=-ğ‘\), en particulier \((-1)Ã—(-1)=1\),
\item
\(ğ‘Ã—ğ‘=ğ‘Ã—ğ‘\) ( Ã— est \mykeyword{commutatif} dans \(â„¤\)) et
\item
\(ğ‘Ã—(-ğ‘)=(-ğ‘)Ã—ğ‘=-(ğ‘Ã—ğ‘)\).
\end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{proof}
\par\noindent
\begin{enumerate}
\item
\vspace{0.5\abovedisplayskip}
\(
0Ã—\overline{(ğ‘;ğ‘)}=\overline{(0;0)}Ã—\overline{(ğ‘;ğ‘)}=\overline{(0Ã—ğ‘+0Ã—ğ‘;0Ã—ğ‘+0Ã—ğ‘)}=\overline{(0;0)}=0
\)
\item
\vspace{0.5\abovedisplayskip}
\(
1Ã—\overline{(ğ‘;ğ‘)}=\overline{(1;0)}Ã—\overline{(ğ‘;ğ‘)}=\overline{(1Ã—ğ‘+0Ã—ğ‘;1Ã—ğ‘+0Ã—ğ‘)}=\overline{(ğ‘;ğ‘)}
\)
\item
\vspace{0.5\abovedisplayskip}
\((-1)Ã—\overline{(ğ‘;ğ‘)}=\overline{(0;1)}Ã—\overline{(ğ‘;ğ‘)}=\overline{(0Ã—ğ‘+1Ã—ğ‘;0Ã—ğ‘+1Ã—ğ‘)}=\overline{(ğ‘;ğ‘)}=-\overline{(ğ‘;ğ‘)}\)
.
En particulier, \((-1)Ã—(-1)=-(-1)=1\)
\item
\vspace{0.5\abovedisplayskip}
\(
\overline{(ğ‘;ğ‘)}Ã—\overline{(ğ‘;ğ‘‘)}\mybydef{=}\overline{(ğ‘ğ‘+ğ‘ğ‘‘;ğ‘ğ‘‘+ğ‘ğ‘)}=\overline{(ğ‘ğ‘+ğ‘‘ğ‘;ğ‘ğ‘+ğ‘‘ğ‘)}\mybydef{=}\overline{(ğ‘;ğ‘‘)}Ã—\overline{(ğ‘;ğ‘)}
\)
\item
On a
\(
\overline{(ğ‘;ğ‘)}Ã—\overline{(ğ‘;ğ‘‘)}=-\overline{(ğ‘ğ‘‘+ğ‘ğ‘;ğ‘ğ‘+ğ‘ğ‘‘)}=\overline{(ğ‘;ğ‘)}Ã—\overline{(ğ‘‘;ğ‘)}=\overline{(ğ‘;ğ‘)}Ã—(-\overline{(ğ‘;ğ‘‘)})
\).
Dans cette derniÃ¨re Ã©galitÃ© on Ã©change \(\overline{(ğ‘;ğ‘)}\) et \(\overline{(ğ‘;ğ‘‘)}\) puis on utilise deux fois la
commutativitÃ© de 4) :
\(\overline{(ğ‘;ğ‘)}Ã—\overline{(ğ‘;ğ‘‘)}=(-\overline{(ğ‘;ğ‘)})Ã—\overline{(ğ‘;ğ‘‘)}\).
\qedhere
\end{enumerate}
\end{proof}
\begin{theorem}
Pour \(ğ‘\) et \(ğ‘\) entiers relatifs, on a \(\operatorname{sgn}(-ğ‘)=-\operatorname{sgn}(ğ‘)\),
\(\operatorname{sgn}(\operatorname{sgn}(ğ‘))=\operatorname{sgn}(ğ‘)\) et
\(\operatorname{sgn}(ğ‘Ã—ğ‘)=\operatorname{sgn}(ğ‘)Ã—\operatorname{sgn}(ğ‘)\), en particulier si \(ğ‘\) n'est pas nul,
\(\operatorname{sgn}(ğ‘^2)=1\) \footnote{Attention Ã  la dÃ©finition du carrÃ©.}.
\end{theorem}
\begin{proof}
\par\noindent
\begin{itemize}
\item
Si \(ğ‘\) est nul, on a
\(\operatorname{sgn}(-0)=0=-0=-\operatorname{sgn}(0)\),
\(\operatorname{sgn}(\operatorname{sgn}(0))=\operatorname{sgn}(0)\) et
\(\operatorname{sgn}(0Ã—ğ‘)=\operatorname{sgn}(0)=0=0Ã—\operatorname{sgn}(ğ‘)=\operatorname{sgn}(0)Ã—\operatorname{sgn}(ğ‘)\).
\item
Si \(ğ‘\) est entier naturel, on a
\(\operatorname{sgn}(-ğ‘)=-1=-\operatorname{sgn}(ğ‘)\) et
\(\operatorname{sgn}(\operatorname{sgn}(ğ‘))=\operatorname{sgn}(1)=1=\operatorname{sgn}(ğ‘)\),
sinon, on a
\(\operatorname{sgn}(-ğ‘)=1=-(-1)=-\operatorname{sgn}(ğ‘)\) et
\(\operatorname{sgn}(\operatorname{sgn}(ğ‘))=\operatorname{sgn}(-1)=-1=\operatorname{sgn}(ğ‘)\).
\item

Si \(ğ‘\) et \(ğ‘\) sont dans \(â„•\), on a
\(\operatorname{sgn}(ğ‘Ã—ğ‘)=1=1Ã—1=\operatorname{sgn}(ğ‘)Ã—\operatorname{sgn}(ğ‘)\).
\item
Si \(ğ‘\) est dans \(â„•\), mais pas \(ğ‘\), on a \(\operatorname{sgn}(ğ‘)Ã—\operatorname{sgn}(ğ‘)=-1\)
\(
\operatorname{sgn}(ğ‘Ã—ğ‘)=\operatorname{sgn}(-(ğ‘Ã—(-ğ‘)))=-\operatorname{sgn}(ğ‘Ã—(-ğ‘))=-\operatorname{sgn}(ğ‘)Ã—\operatorname{sgn}(-ğ‘)=-1
\),
\(\operatorname{sgn}(ğ‘)=1\) et \(\operatorname{sgn}(1)=1\), sinon, on a \(\operatorname{sgn}(ğ‘)=-1\) et
\(\operatorname{sgn}(-1)=-1\).
\item
\emph{Idem} pour \(ğ‘\) est dans \(â„•\), mais pas \(ğ‘\).
\item
Si \(ğ‘\) et \(ğ‘\) ne sont pas dans \(â„•\), on a \(\operatorname{sgn}(ğ‘)Ã—\operatorname{sgn}(ğ‘)=(-1)Ã—(-1)=1\).
\(\operatorname{sgn}(ğ‘Ã—ğ‘)=\operatorname{sgn}(-(ğ‘Ã—(-ğ‘)))=\operatorname{sgn}((-ğ‘)Ã—(-ğ‘))=1\).
\item
Si \(ğ‘\) est dans \(â„•\), \(\operatorname{sgn}(ğ‘^2)=1^2=1\) sinon \(\operatorname{sgn}(ğ‘^2)=(-1)^2=1\).
\qedhere
\end{itemize}
\end{proof}
%
\begin{theorem}
\((â„¤,+,Ã—)\) est un anneau commutatif unitaire.
\end{theorem}
\subsubsection{Ordre}
\begin{theorem}
Pour tous \(ğ‘\) et \(ğ‘\) dans \(â„•\), on a \(ğ‘â©½ğ‘â‡”ğ‘-ğ‘âˆˆâ„•\).\end{theorem}
\begin{proof}
Dans \(â„¤\), on a \(ğ‘=ğ‘+(ğ‘-ğ‘)\). Ã€ complÃ©ter...
\end{proof}
\begin{definition}
Pour tous \(ğ‘\) et \(ğ‘\) dans \(â„¤\), on pose
\begin{itemize}
\item
\(ğ‘â©½ğ‘\mybydef{âŸº}ğ‘-ğ‘âˆˆâ„•\),
\item
\(ğ‘<ğ‘\mybydef{âŸº}ğ‘â©½ğ‘\myand aâ‰ b\),
\item
\(ğ‘â©¾ğ‘\mybydef{âŸº}ğ‘â©½ğ‘\), \(ğ‘>ğ‘\mybydef{âŸº}ğ‘<ğ‘\).
\end{itemize}
\end{definition}
\begin{theorem}
\par\noindent
\begin{itemize}
\item
\(ğ‘â©½ğ‘\myandğ‘'â©½ğ‘'âŸ¹ğ‘+ğ‘'â©½ğ‘+ğ‘'\),
\item
\(ğ‘â©½ğ‘\myand0â©½ğ‘ŸâŸ¹ğ‘ğ‘Ÿâ©½ğ‘ğ‘Ÿ\),
\item
\(ğ‘â©½ğ‘\myand0â©¾ğ‘ŸâŸ¹ğ‘ğ‘Ÿâ©¾ğ‘ğ‘Ÿ\).
\end{itemize}
\end{theorem}
\begin{proof}
Ã€ complÃ©ter...
\end{proof}
%
\begin{theorem}
\par\noindent
\begin{itemize}
\item
Toute partie non vide majorÃ©e de \(â„¤\) admet un maximum.
\item
Toute partie non vide minorÃ©e de \(â„¤\) admet un minimum.
\end{itemize}
\end{theorem}
\begin{proof}
Ã€ complÃ©ter...
\end{proof}
\begin{definition}
[Intervalles entiers relatifs]
Pour tous entiers relatifs \(ğ‘\) et \(ğ‘\), on pose
\begin{itemize}
\item
\(âŸ¦ğ‘;ğ‘âŸ§\mybydef{=}\left\{ğ‘›âˆˆâ„¤\left|ğ‘â©½ğ‘›â©½ğ‘\right.\right\}\),
\item
\(âŸ¦ğ‘;ğ‘âŸ¦\mybydef{=}\left\{ğ‘›âˆˆâ„¤\left|ğ‘â©½ğ‘›<ğ‘\right.\right\}\),
\item
\(âŸ§ğ‘;ğ‘âŸ§\mybydef{=}\left\{ğ‘›âˆˆâ„¤\left|ğ‘<ğ‘›â©½ğ‘\right.\right\}\),
\item
\(âŸ§ğ‘;ğ‘âŸ¦\mybydef{=}\left\{ğ‘›âˆˆâ„¤\left|ğ‘<ğ‘›<ğ‘\right.\right\}\),
\item
\(âŸ¦ğ‘;+âˆâŸ¦\mybydef{=}\left\{ğ‘›âˆˆâ„¤\left|ğ‘â©½ğ‘›\right.\right\}\),
\item
\(âŸ§ğ‘;+âˆâŸ¦\mybydef{=}\left\{ğ‘›âˆˆâ„¤\left|ğ‘<ğ‘›\right.\right\}\),
\item
\(âŸ§-âˆ;ğ‘âŸ§\mybydef{=}\left\{ğ‘›âˆˆâ„¤\left|ğ‘›â©½ğ‘\right.\right\}\),
\item
\(âŸ§-âˆ;ğ‘âŸ¦\mybydef{=}\left\{ğ‘›âˆˆâ„¤\left|ğ‘›<ğ‘\right.\right\}\).
\end{itemize}
\end{definition}
\begin{remark}
\(âŸ¦ğ‘;ğ‘âŸ§=\left\{ğ‘\right\}\), \(âŸ¦ğ‘;ğ‘âŸ¦=âˆ…\)...
\end{remark}
\begin{terminology}
Si \(ğ‘›\) est nÃ©gatif, son successeur est \(ğ‘›+1\) et son prÃ©dÃ©cesseur est \(ğ‘›-1\).
\end{terminology}
\begin{remark}
Cela Ã©tend les dÃ©finitions Ã©ponymes dans \(â„•\) de maniÃ¨re formellement homogÃ¨ne.
\end{remark}
\begin{theorem}
[RÃ©currence dÃ©calÃ©e]
Si une partie de \(â„¤\) contient un entier relatif \(ğ‘›\) et contient le successeur de chacun de ses Ã©lÃ©ments, alors elle
contient \(âŸ¦ğ‘›;+âˆâŸ¦\).
\end{theorem}
\begin{proof}
Notons cette partie \(ğ´\). Par l'absurde, si \(âŸ¦ğ‘›;âˆâŸ¦âˆ–ğ´\) n'est pas vide, soit \(ğ‘š\) son minimum. On a \(ğ‘›â©½ğ‘š\),
\(ğ‘›â‰ ğ‘š\) qui garantit \(ğ‘š>0\). Par minimalitÃ©, \(ğ‘š-1âˆ‰âŸ¦ğ‘›;âˆâŸ¦âˆ–ğ´\), donc \(ğ‘š-1âˆˆğ´\) et \(ğ‘šâˆˆğ´\) par succession.
Contradiction. (\emph{Idem} cas \(â„•\)).
\end{proof}
\begin{theorem}
[RÃ©currence dÃ©calÃ©e]
Si une partie de \(â„¤\) contient un entier relatif \(ğ‘›\) et contient le prÃ©dÃ©cesseur de chacun de ses Ã©lÃ©ments, alors elle
contient \(âŸ§-âˆ;ğ‘›âŸ§\).
\end{theorem}
\begin{proof}
On se ramÃ¨ne au thÃ©orÃ¨me prÃ©cÃ©dent en prenant les opposÃ©s.
\end{proof}
